\documentclass{myart}
\usepackage{theorem,mydef,myenv}
\usepackage[all]{xy}
\begin{document}
\small
\title{\large\bf Notes on The Linux 2.4.2 Kernel}
%\author{\normalsize 정철주 $\arc{\mbox{\it{}cjeong@cs.columbia.edu}}$}
\date{}
\maketitle

%%%
\section{Memory Management}
\subsection{Functions}
\bit
\w \verb+nr_free_pages()+ at {\tt mm/page\_alloc.c}
	\bit
	\w total amount of free (allocatable) RAM
	\w scan {\tt pgdat\_list} and get
		sum over \verb+pgdat->node_zones->free_pages+
	\eit
\w What's \bb{zone}?
	\bit
	\w {\tt typedef struct zone\_struct $\{$ ...$\}$ zone\_t;}
	at {\tt include/linux/mmzone.h}
	\w On machines where it is needed (e.g. PCs) we
		divide physical memory into multiple
		physical zones. On a PC we have 3 zones.
		\bit
		\w {\tt ZONE\_DMA}: lt. 16MB (ISA DMA capable memory)
		\w {\tt ZONE\_NORMAL}:  16-896MB (direct mapped by
			the kernel)
		\w {\tt ZONE\_HIGHMEM}: gt 896MB (only page cache and
			user processes)
		\eit
	\eit
\eit

%%%
\pagebreak
\section{The Scheduler: {\tt kernel/sched.c}}
\subsection{Basic concepts}
\bit
\w real-time ({\tt SCHED\_RR} and {\tt SCHED\_FIFO}) processes
	\bit
	\w goodness $\sim$ rt\_priority + large number
	\eit	
\w time-sharing ({\tt SCHED\_OTHER}) processes
	\bit
	\w goodness $\sim$ counter + nice
	\eit	
\eit
\subsection{중요 변수, 상수, 및 매크로}
\bit
\w {\tt NICE\_TO\_TICKS(nice)}:
	nice 값이 주어졌을때, time quantum을
	몇 tick 줄 것인지를 결정한다. {\tt TICK\_SCALE(x)}를
	사용하여 CPU의 clock rate에 따라 약간의 변동을 준다.
	\bit
	\w {\tt TICK\_SCALE(x)}:
		CPU clock rate에 따라 조금씩 변동을 준다.
		예를 들어 빠른 CPU는 조금 tick을 많이 하게 하고
		느린 CPU는 조금 덜 tick하게 값을 조정한다.
	\w {\tt NICE\_TO\_TICKS(nice) $\equiv$ (TICK\_SCALE(20-(nice)) + 1)}
	\w {\tt NICE\_TO\_TICKS(-20) = TICK\_SCALE(40) + 1 =
		41}
	(\verb+HZ+가 400과 800 사이일 경우)
	\eit
\w {\tt nice}: $-20$에서 $+19$까지의 값을 가지며,
	$-20$이 highest-priority 그리고 $+19$은 lowest-priority를
	나타낸다.
\w {\tt init\_tasks}: 
\w \bb{locks}
	\bit 
	\w {\tt runqueue\_lock}: runqueue에 걸림
	\w {\tt tasklist\_lock}: linked list of processes에 걸림
	\eit
\w {\tt LIST\_HEAD(runqueue) $\equiv$
	struct list\_head runqueue = LIST\_HEAD\_INIT(runqueue)}
	\bit
	\w {\tt LIST\_HEAD\_INIT($x$)}: list의 head에 $x$를 넣고
		$x$의 next, prev 모두 $x$를 가리키게 함; 즉
		$x$ 하나의 원소만 가진 list를 만듬.
	\eit
\eit

\subsection{The {\tt goodness()} function}
\bit
\w \bb{parameters}
	\bit
	\w {\tt struct task\_struct *p}: goodness를 계산할 task
	\w {\tt int this\_cpu}: 현재 scheduler가 돌아가고 있는
		CPU ({\tt CONFIG\_SMP}에서만 의미 있음);
		{\tt CPU affinity}에 의한 goodness value 상향 조정에
		사용
	\w {\tt struct mm\_struct *this\_mm}: 
		현재 mm; 위와 비슷한 의도
	\eit
\w \bb{return value}
	\bit
	\w -1000: never select this
	\w 0: out of time, reclaculate counters (but this might
		still be selected)
	\w +ve: ``goodness'' value (the lareger, the better)
	\w +1000: realtime process, select this
	\eit
\w \bb{behavior}
	\bit
	\w 주어진 process p의 goodness를 계산한다. goodness가 가장 높은 
		process가 다음 cpu를 차지하게 된다.
	\w policy가 {\tt SCHED\_YIELD} 이면, -1 return
	\w policy가 {\tt SCHED\_OTHER} 이면, 
		\bit
		\w weight = p$\ra$counter  (초기 approx.)
		\w p$\ra$mm = this\_mm 이면 weight에 1 추가 (아주 조금의
			가산점을 줌)
		\w \underline{weight = weight +  20 - p$\ra$nice}
			\bit
			\w nice가 -20이면 weight에 40 추가
			\w nice가 19이면 weight에 1 추가
			\eit
		\eit
	\w policy가 {\tt SCHED\_FIFO} 이거나 {\tt SCHED\_RR}이면,
		\bit
		\w weight = 1000 + p$\ra$rt\_priority
		\eit
	\eit
\eit

\subsection{The {\tt reschedule\_idle()} function}
\bit
\w SMP를 고려하지 않았을 경우, 이 함수는
	주어진 argument process $p$의 goodness와
	현재 CPU의 process tsk의 goodness를 비교하여 
	$p$가 더 클경우, {\tt tsk$\ra$need\_resched}를 1로 하여
	lazy schedule() invocatoin을 시도한다.
\eit

\subsection{Runqueue management functions}
\bit
\w {\tt add\_to\_runqueue(p)}: runqueue에 $p$를 추가
\w {\tt move\_last\_runqueue(p)}: $p$를 runqueue의 end로 이동
\w {\tt move\_first\_runqueue(p)} $p$를 runqueue의 beginning으로 이동
\eit


\subsection{The {\tt try\_to\_wakeup()} function}
\bit
\w \bb{behavior}
	\bit
	\w 주어진 process $p$를 wake up한다. 즉,
	\w $p$를 runqueue에 놓는다. i.e. 
		p$\ra$state = {\tt TASK\_RUNNING}
	\eit
\w \bb{related functions}
	\bit
	\w {\tt wake\_up\_process(p) $\equiv$
		try\_to\_wakeup(p, 0)}
	\w {\tt process\_timeout(\_\_data)} $\equiv$
		{\tt wake\_up\_process((struct task\_struct *)\_\_data)}
	\eit
\eit

\subsection{The {\tt schedule\_timeout()} function}
\bit
\w \bb{parameter}
	\bit
	\w {\tt signed long timeout}
	\eit
\w \bb{behavior}
	\bit
	\w current task를 {\tt timeout} jiffies 동안
		sleep하게 만든다. 
	\w invocation시 current task state가 
		{\tt TASK\_UNINTERRUPTIBLE}로 set된 경우엔,
		\bit
		\w 정말로 {\tt timeout} jiffies 동안의 sleep이 보장됨
		\w 0 return
		\eit
	\w invocation시 current task state가 
		{\tt TASK\_INTERRUPTIBLE}로 set된 경우엔,
		\bit
		\w 중간에 signal이 발생한 경우, 먼저 return될 수도 있음
		\w 중간에 return된 경우, 남은 timeout이 return됨
		\eit
	\w 이 function에서 return되는 순간의 current task state는
		{\tt TASK\_RUNNING}으로 setting됨
	\eit
\eit



\subsection{The {\tt{}schedule()} function, at last!}
\bit
\w \bb{background}
	\bit
	\w schedule() function이 불릴때, current process는 {\tt prev}
		가 가리키고, {\tt next} process는 idle (swapper) process이다.
	\eit
\w \bb{behavior}
	\bit
	\w prev = current
	\w policy가 {\tt SCHED\_RR}인 경우, 
		이걸 list의 last로 옮김 (왜냐하면, 
		schedule() 실행 시점에 policy가 RR이었으면
		exhausted RR process 임)		
	\w state가 {\tt TASK\_INTERRUPTIBLE}인 경우,
		signal이 pending이지 않았으면, 
		state를 {\tt TASK\_RUNNING}으로 바꾼다.
	\w state가 다른 거면 {\tt del\_from\_runqueue()}
	\w prev$\ra$need\_resched = 0
	\w \verb+/* now the scheduler proper */+
	\w next = idle\_task(this\_cpu)
	\w c = -1000
	\w state가 {\tt TASK\_RUNNING}이면, 
		\bit
		\w c = goodness();
		\w next = prev;
		\eit
	\eit

\[ \xymatrix@-1.2pc{
	\txt<6pc>{{\tt need\_resched\_back:}\\ 
	\tiny prev=current} \ar[dd] \\
		\ar@{.>}[rr]^{\mbox{\tiny \bb{if} {\tt SCHED\_RR}}} &&
	   	\txt<6pc>{{\tt move\_rr\_last:}\\\tiny
		counter = NICE\_TO\_TICK(nice)\\\tiny
		move\_last\_runqueue(prev)} \ar@{.>}[dll]\\
	\txt<6pc>{{\tt move\_rr\_back:}\\\tiny
		\bb{if} (state == T\_INT'BLE)\\\tiny
		\bb{then} state = T\_RUNNING \\ \tiny
		\bb{else} del\_from\_runqueue(prev);
	} \ar[dd]& \\
	& \\
	\txt<6pc>{{\tt repeat\_schedule:}\\\tiny
	next=idle\_task; c=-1000} \ar[dd]\\
	\ar@{.>}[rr]^{\mbox{\tiny \bb{if} {\tt T\_RUNNING}}} & &
		\txt<6pc>{{\tt still\_running}:\\\tiny
			c=goodness(); next=prev}\ar@{.>}[lld]\\
	\txt<6pc>{{\tt still\_running\_back:}\\\tiny
	through \bb{foreach} task in runqueue,
	c=max goodness; next=process with max goodness  } \ar[dd]\\
	\ar@{.>}[rr]^{\mbox{\tiny \bb{if} c==0}}& &
		\txt<6pc>{{\tt recalculate}:\\\tiny
			for\_each\_task(p)\\\tiny
			p$\ra$counter = 
			(p$\ra$counter $>>$ 1)+ NICE\_TO\_TICKS(p$\ra$nice)}
			\ar@{.>}@/_30ex/[lluuu]\\
	& \\
	& \\
}\]
\eit

\subsection{The {\tt{}schedule\_tail()} function}
\bit
\w delegated to {\tt{}\_\_schedule\_tail()}
\eit


\bibliographystyle{plain}
\bibliography{00bib/mac,00bib/sys,00bib/inet}

\pagebreak
\tableofcontents
\end{document}

% LocalWords:  endpoint Fulkerson Bellman mac sys inet

